\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\usepackage[export]{adjustbox}

\lstset{
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	columns=fullflexible,
	frame=single,
	breaklines=true,
	rulecolor=\color{lightgray},
	literate=
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
	{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\usetheme{default}
\begin{document}
	\author{Jean Pommier}
	\title{Introduction à Docker}
	%\subtitle{}
	%\logo{}
	%\institute{}
	%\date{}
	%\subject{}
	%\setbeamercovered{transparent}
	%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	\begin{frame}[plain]
	\maketitle
\end{frame}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\begin{itemize}
\item Serveurs \textit{old school} : des grosses machines dédiées à une appli
\item Machines virtuelles (VMs) : VMWare, virtualbox, Xen, etc
\item Cloud \& Conteneurs : souple, résilient, jetable
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{Serveurs \em old school}
\begin{itemize}
	\item une grosse machine, plusieurs applis se partagent le système
	\item un métier : administrateur système
	\vspace{0.5em}
	\item[-] Optimisation des ressources
	\item[-] Évolutivité : \textit{scalability}
	\item[-] Durée de mise en service
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{Serveurs \em old school}
\begin{itemize}
	\item[] Points de vue
	\begin{itemize}
		\item hébergeurs : un gaspillage de ressources et un frein au développement
		\item sysadmins : un bébé à couver. Pb de suivi de l'état des serveurs. 
		\item développeurs : cycle de vie des applis très long. Pas la main sur le déploiement. Temps de déploiement typique : plusieurs mois.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{VMs}
\begin{itemize}
	\item Émulation matérielle
	\item Une machine : plusieurs serveurs virtualisés
	\vspace{0.5em}
	\item[+] Optimisation des ressources
	\item[+] Créer une nouvelle machine est assez rapide
	\item[++] Sécurité : cloisonnement des environnements
	\item[-] Un OS complet dans chaque machine
	\item[-] Volumineux
	\item[-] Attachées à une machine (déplacement lent)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{VMs}
\begin{itemize}
	\item[] Points de vue
	\begin{itemize}
		\item hébergeurs : Une nette amélioration. VPS => optimisation des datacenter. + de flexibilité. Débuts du Cloud
		\item sysadmins : Pas une grosse différence. Simplifie la sauvegarde d'un état donné de la machine. Possibilité de prendre des \textit{snapshots}
		\item développeurs : pas de différence majeure. Déploiements potentiellement accélérés.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{Conteneurs}
\begin{itemize}
	\item[++] Optimisation des ressources
	\item[++] Créer une nouvelle machine est très rapide
	\item[+] Sécurité : Isolation relative des environnements
	\item[++] Noyaux commun => petites images 
	\item[++] Microservices
	\item[+++] Iac: Infrastructure as Code. 
	\item[-] Léger surcoût (perfs) de la couche de virtualisation
	\item[-] Stockage : toujours un peu problématique
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un peu d'histoire}
\framesubtitle{Conteneurs}
\begin{itemize}
	\item[] Points de vue
	\begin{itemize}
		\item hébergeurs : Full Cloud. Vms jetables. Les serveurs deviennent "anonymes"
		\item sysadmins : change tout. Pas de downtime toléré. Devient "devops". 
		\item développeurs : déploiement simplifié, workflow, devops. Contrepartie : récupère parfois la charge allouée aux sysadmins. Augmentation de la complexité. Temps de déploiement typique : qq dizaines de minutes voire moins.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Qu'est-ce que Docker ?}
\begin{itemize}
	\item Un produit de docker.com
	\item Open Source
	\item Une fonctionnalité native Linux, packagée pour la simplicité d'utilisation
	\item Images 
	\begin{itemize}
		\item incrémentielles (Overlay FS) -> réutilisation ! Gain de place
		\item immutables
		\item définies via un fichier Dockerfile => IaC
	\end{itemize}
	\item réseau
	\begin{itemize}
		\item facilité de définir plusieurs réseaux
		\item sécurise facilement les backends
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Qu'est-ce que Docker ?}
\framesubtitle{Ecosystème : autour de Docker}
\begin{itemize}
	\item Docker hub (\url{https://hub.docker.com/})
	\item Orchestrateurs : (docker-compose), Swarm, Kubernetes, k3c
	\item Outils de gestion de l'infrastructure : Terraform, Rancher, Portainer
	\item Normalisation : OCI (\textit{Open Container Initiative})
	\item Des alternatives : containerd, 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quand utiliser Docker ?}
\framesubtitle{Il fait tout... sauf le café}
\begin{itemize}
	\item Serveurs
	\begin{itemize}
		\item production (\textit{on-premise}, Cloud)
		\item developpement (facilite la reproduction d'un env. de prod en dev)
		\item tester des applis serveur (ex. geOrchestra)
	\end{itemize}
	\item local : lancer un serveur de BD, un serveur web, en une commande
	\item devops
	\begin{itemize}
		\item Compiler une app (\textit{2-stage build})
		\item Automated testing
		\item Deployment
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Installation}

\begin{frame}
\frametitle{Installer Docker}
\framesubtitle{Où ça devient sérieux...}
\begin{itemize}
	\item Linux : \textit{RTFM} (\url{https://www.docker.com/get-started})
	\item Windows
	\begin{itemize}
		\item Docker Desktop for Windows
		\item Redémarrer. Attendre (démarrage Docker très long)
		\item WSL2 (Windows 10 update 2004)
		\item Redémarrer. Attendre.
		\item Redémarrer. Attendre.   ;o)
		\item WSL2  -> \textbf{docker desktop + Linux}
	\end{itemize}
	\item Mac OS : Docker Desktop ?
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pratique}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Restons simple : un serveur nginx}
\begin{itemize}
	\item Restons traditionnels : 
	\begin{lstlisting}
docker run hello-world	
	\end{lstlisting}
	\item Un serveur web rapide : 
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm -p 82:80 nginx
	\end{lstlisting}
	\item ... avec du contenu : 
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 82:80 \
-v /home/jean/www:/usr/share/nginx/html nginx
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Analysons un peu}
\begin{itemize}
	\item Téléchargement des images depuis dockerhub
	\item \verb|-p| : correspondance de ports
	\item \verb|-v| : monter un volume
	\item \verb|--rm| : détruire le conteneur à la sortie
	\item \verb|docker run --help|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Allons un peu plus loin}
\begin{itemize}
	\item relançons notre conteneur : 
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 82:80 --name nginx \
-v /home/jean/www:/usr/share/nginx/html nginx
	\end{lstlisting}
	\item on va entrer dans le conteneur. Dans une autre console, lancer
	\begin{lstlisting}
docker exec -it  nginx /bin/bash
	\end{lstlisting}
	\item \verb|docker inspect|, un outil bien utile quand la documentation fait défaut
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Bases de données facile}
\begin{itemize}
	\item on peut lancer un serveur de BD sans effort : 
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 3306:3306 --name mysql mariadb:10.4
	\end{lstlisting}
	\item Quel volume monter pour persister les données ?
	\begin{lstlisting}
docker image inspect --format "{{{{.Config.Volumes}}}}" \
mariadb:10.4
	\end{lstlisting}
	\item Un serveur PostgreSQL ? Facile. Quelle version vous voulez ?
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 15432:5432 --name pg \ 
-v /tmp/pgdata:/var/lib/postgresql/data postgres:11
	\end{lstlisting}
	\item Vous voulez aussi un PostgreSQL version 9.3 à côté ?
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 15433:5432 --name pg-9.3 \
-v /tmp/pgdata-9.3:/var/lib/postgresql/data postgres:9.3
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Bases de données facile (suite)}
\begin{itemize}
	\item Vous voulez du PostGIS ?
	TODO: regarder l'ajout des extensions, cf dockerhub
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Docker pratique : les mains dans le cambouis }
\framesubtitle{Lancer un serveur carto}
\begin{itemize}
	\item On peut utiliser une image fournie par la communauté
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 8085:8080 --name geoserver \
-v /tmp/geoserver_datadir:/mnt/geoserver_datadir   \
-v /tmp/geoserver_geodata:/mnt/geoserver_geodata \
pigeosolutions/geoserver:2.15.3
	\end{lstlisting}
	\item On peut interconnecter la BD PostGIS  et GeoServer
	\begin{lstlisting}
docker run -it --rm  -p 8085:8080 --name geoserver \
-v /tmp/geoserver_datadir:/mnt/geoserver_datadir \
-v /tmp/geoserver_geodata:/mnt/geoserver_geodata \
--link pgis \
pigeosolutions/geoserver:2.15.3
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{docker-compose}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{docker-compose}
\framesubtitle{Les bases de l'orchestration}
\begin{itemize}
	\item publier les ports sur localhost et lier les conteneurs a ses limites
	\item les commandes deviennent très longues
	\item la solution : \textbf{docker-compose}
	\begin{itemize}
		\item tout est écrit dans un fichier texte (yml) 
		\item config persistée, 
		\item versionnable, 
		\item autodocumentéé
		\item IaC
		\item documente facilement un moyen de tester une solution
		\begin{itemize}
			\item wp
			\item georchestra
			\item lizmap
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{docker-compose}
\framesubtitle{Les bases de l'orchestration}
TODO : get a working docker-compose
\begin{lstlisting}
version: '3.1'
networks:
  cqpgeom_net:

volumes:
  pgdata:

services:
  nginx-proxy:
image: nginx
ports:
- "80:80"
volumes:
- ./nginx/nginx.conf:/etc/nginx/nginx.conf
- ./nginx_html:/html
networks:
cqpgeom_net:
aliases:
- nginx
restart: unless-stopped
php:
image: pigeosolutions/php:7-fpm-alpine-pgsql
volumes:
- ./nginx_html:/html
networks:
cqpgeom_net:
aliases:
- php
geoserver:
image: pigeosolutions/geoserver:2.15.3-win
ports:
- "8085:8080"
volumes:
- ./geoserver_datadir:/mnt/geoserver_datadir
- ./geoserver_geodata:/mnt/geoserver_geodata
networks:
cqpgeom_net:
aliases:
- geoserver
restart: unless-stopped

postgis:
image: pigeosolutions/padre-postgis:latest
ports:
- "5433:5432"
environment:
- PGDATA=/var/lib/postgresql/data/pgdata
- POSTGRES_DB=postgis
- POSTGRES_USER=jean
- POSTGRES_PASSWORD=pass
volumes:
- pgdata:/var/lib/postgresql/data/pgdata
networks:
cqpgeom_net:
aliases:
- postgis
restart: unless-stopped
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Dockerfile}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Dockerfile}
\framesubtitle{Construire son image}
\begin{itemize}
	\item Fichier texte
	\item définit le contenu de l'image
	\item compilation : \verb|docker build -t jeanpommier/monimage .|
	\item qq commandes principales:
	\begin{description}
		\item[FROM] le point de départ. On construit sur l'existant
		\item[RUN]  exécute une commande (dans la VM). Permet d'installer des librairies, dézipper une archive, bouger/supprimer des fichiers etc
		\item[COPY] copie des fichiers depuis l'ordi
		\item[ADD]  idem, mais permet aussi de copier depuis une URL
		
	\end{description}
	\item[]		Nombreuses autres instructions, cf doc dockerfile TODO get the url
\end{itemize}
\end{frame}




\end{document}

